\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

% nastavení pisma a češtiny
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[czech]{babel}	
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{microtype}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{index}
% odkazy
\usepackage{url}

%float
\usepackage{float}

% vícesloupcové tabulky
\usepackage{multirow}

% vnořené popisky obrázků
\usepackage{subcaption}

% automatická konverze EPS 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{epstopdf}

% listing kódů
\usepackage{listings}

% odkazy a záložky
\usepackage[unicode=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=false, breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},
pdfpagemode=UseNone,backref=false,colorlinks=true] {hyperref}

% Odkazy
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	filecolor=magenta,      
	urlcolor=cyan,
	pdftitle={Overleaf Example},
	pdfpagemode=FullScreen,
}

\urlstyle{same}

% Poznámky při překladu
\usepackage{xkeyval}	% Inline todonotes
\usepackage[textsize = footnotesize]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}

% Zacni sekci
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
% enumerate zacina s pismenem
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}

% smaz aktualni page layout
\fancyhf{}
% zahlavi
\usepackage{titling}
\fancyhf[HC]{\thetitle}
\fancyhf[HLE,HRO]{\theauthor}
\fancyhf[HRE,HLO]{\today}
 %zapati
\fancyhf[FLE,FRO]{\thepage}

% Údaje o autorovi
\title{Semestrální úloha \\ Stavění kostek}
\author{Michal Lenc, Martin Maxa}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Zadání}

K dispozici máte válečky a krychličky o průměru/výšce/straně z množiny {35,55,75} mm. Najděte válečky a krychličky,
které je robot schopen uchopit a postavte je na válečky a krychličky stejné barvy a tvaru. Válečky vždy stojí na podstavě.
Válečky a krychličky, které nejde uchopit, označte v obraze nebo vypište na terminál s polohou, barvou a důvodem, proč nejdou uchopit.

K dispozici máte kameru, která snímá prostor před robotem shora.

\section{Specifikace}

K řešení je použit robot Robot Mitsubishi RV6SDL s kamerou, který je programován pomocí Pythonu 2 a rozhraní Robot Operating System (dále
jen jako ROS). Jde o sériový manipulátor s otevřeným kinematickým řetězcem, 6 rotačními osami (zobrazené na obrázku 1) a 6 stupni volnosti.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/robot_axis}
\caption{Znázornění os robotu RV6SD (RV6SDL má delší rameno, osy jsou ovšem stejné).}
\label{fig:JPGImg}
\end{figure}

Maximální rozpětí nanstalovaného end effectoru je pouze 65 mm, z čehož plyne, že robot nemůže uchopovat vělké kostky či válce o průměru
75 mm. Tyto objekty tak mohou být použity pouze jako podstava, na níž lze stavět menší objekty.

Pro rozpoznávání obrazu je využita USB kamera Chameleon. Tato kamera zabírá pouze část z pracovního prostoru robotu, což vede na omezení
polohy, v níž se kostky a válce mohou vyskytovat.

\subsection{Očekávaná funkčnost}

Naše očekává funkčnost před začátkem programování byla, že robot dokáže rozpoznat velikosti, tvary a barvy všech objektů z trénovací množiny (trénovací
množinu zde nemyslíme v souvislosti s neuronovými sítěmi, ale primárně jako objekty, ke kterým jsme v laboratoři měli přístup). Tyto objekty následně
bude robot schopen poskládat na sebe dle tvaru a barev.

\subsection{Vzniklá omezení}

První omezení vzniklo z již zmíněného maximálníhio rozpětí připevněného end effectoru. To umožňuje uchopovat pouze objekty střední a malé velikosti
(rozměry definovány v kapitole 1), jiné objekty robot uchopovat nemůže. Velké objekty jsou stále rozpornávány a mohou sloužit jako základna pro
menší objekty.

Dalším omezením vzniklým během rozpoznávání je umístění objetků celým objemem na ploše snímané kamerou (hranice jsou vyznačeny v laboratoři).
Rozpoznávací algoritmus sice v některých případech, kdy je objekt ve snímaném prostoru většinou svého objemu, dokáže správně rozpoznat velikost
i tvar objektu, v tomto případě ale nelze zaručit správnost. V některých případech pak může dojít i ke zničení objektu (například považuje-li robot
velikost objektu za menší, než ve skutečnosti je). Algoritmus má navíc problém správně rozpoznat tvar kostky, je-li tento objekt natočen o 45 stupňů.
V takovémto případě pak často zamění kostku za válec. Vzniká tak omezení na natočení kostky, které nesmí být v rozmezí 40 až 50 stupňů. Ostatní úhly
je algoritmus schopen detekovat a přizpůsobit se jim.

Pro správné rozpoznání objektů je potřeba mít v místnosti rozsvícena světla na maximum. Obsluha (autoři) si zároveň vyhrazuje možnost rozmístění objektů
upravit, pokud by měla podezření, že by daná kombinace mohla vést k poškození/rozbití objektu.

\section{Rozpoznávání objektů}

V této semestrální úloze bylo rozpoznání objektů jedním ze stěžejních cílů. K dispozici nám byla kamera, které zachytává obraz, který je poté zpracován naším algoritmem na rozpoznávání objektů. V této úloze jsme se zabývali tím, aby rozpoznání bylo co nejpřesnější, což nám stěžovaly světelné podmínky, které utvářely stíny, vytvářely odlesky a měnily barvy kostiček v závislosti na umístění. Přesněji je problém rozveden v následující sekci. Dále pak jsou uvedeny způsoby řešení jednotlivých částí algoritmu, který byl pro tuto úlohu napsán.

\subsection{Řešený problém}
Výstupem kamery je obrázek zachycené plochy ,kde se nacházejí objekty zájmu. Požadavkem na rozpoznání zde je určení polohy, barvy, tvaru a velikosti. Kamera je umístěna kolmo k ploše, takže vliv perspektivy zde není příliš velký. 

Pro správné vyfocení jsou stěžejní dobré světelné podmínky. V rámci různého osvícení jsou výsledné barvy (barevné spektrum) odlišné (například osvětlením světelným zdrojem s teplou či studenou barvou). Dále jsou problémem odlesky a stíny, které při osvícení objektů vznikají.

Problém s odlišným barevným spektrem jsme v této úloze vyřešili segmentací barev pomocí shlukové analýzy KNN algoritmu. Protože nepotřebujeme vědět jaké přesné barvy zde jsou, ale chceme barvy pouze odlišit jednu od druhé. Více o řešení tohoto problému v kapitole \ref{sec:SegmentaceBarev}.

Odlesky, které na objektech vznikají způsobují klasifikaci barvy na objektu přiřazené k pozadí (odlesky bílé barvy). To způsobuje narušení spojitosti objektu a špatnou klasifikaci tvaru. Pro minimalizaci tohoto problému je možno obrázek mírně rozmazat, odlesky se poté zmenší.

\subsection{Nalezení masky objektů}
Pro detekci objektů používáme metodu nalezení masky objektů. Obrázek je nejprve převeden do černo-bílého modelu, kde je prahováním segmentováno pozadí od popředí. Tato segmentace je provedena pomocí KNN algoritmu. Při psaní tohoto algoritmu jsme si povšimli, že různé barevné modely mají odlišné vlastnosti. Pokud převedeme RGB model na černobílý a ten segmentujeme, tak lépe detekujeme světlé objekty. Naopak HSV model často detekuje objekty, které pomocí RGB nedekuje. Provádíme segmentaci pozadí pro každý barevný model zvlášť, protože tím docilujeme lepších výsledků. Nakonec tyto dvě masky binárně vynásobíme.

\begin{figure}[tbh]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/segmentace/seg1_dist.jpg}
		\caption{Segmentace pozadí z HSV modelu.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/segmentace/seg2_dist.jpg}
		\caption{Segmentace pozadí z RGB modelu.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/segmentace/seg_dist.jpg}
		\caption{Výsledná segmentace pozadí}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/segmentace/02.jpeg}
		\caption{Původní obrázek}
	\end{subfigure}
	\caption{Ukázka segmentace pozadí}
	\label{fig:segentace}
\end{figure}

V segmentaci pozadí je pro vyšší spojitost objektů použita eroze a dilatace.


\subsection{Segmentace barev}
\label{sec:SegmentaceBarev}
Po segmentaci pozadí získáme masku, pomocí které můžeme již oddělit objekty od pozadí a zaměřit se na určení barvy objektu. Pro vyšší přenosnost našeho programu nebyla zvolena základní paleta, pomocí které rozeznáváme objekty. Barvy jsou rozpoznávány KNN algoritmem, který redukuje počet barev v obrázku na námi zadaný počet. Redukce barev jiným způsobem nám nedosahovala takové přesnosti jako KNN algoritmus. Například lineární rozdělení zde dosahuje nepříliš přesvědčivých výsledků.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/in_dist.jpg}
		\caption{Před segmentací barev, rozmázano pomocí GaussianBlur}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/knn_dist.jpg}
		\caption{Po segmentaci barev}
	\end{subfigure}
	\caption{Ukázka segmentace barev}
\end{figure}

\subsection{Rozpoznání objektů}
V segmentaci barev jsme již nalezli paletu barev, která se v obrázku nachází. Pro jednotlivé barvy nalezneme hledané objekty a určíme jejich tvar. Určení tvaru zajišťují vlastnosti objektu jako je například ovalita, tvarový faktor. Jedním z nich, který používáme, je cirkularita (kruhovitost). Je to podíl plochy objektu majícího obvod $o$ a
plochy ekvivalentního kruhového objektu se stejným obvodem. Pro kruhové objekty tento poměr vychází 1. Naopak pro čtvercové objekty to je . Níže je uveden příklad výpočtu.

\noindent
\begin{minipage}[H]{.5\textwidth}
	\raggedright
	Cirkularita pro kruhový objekt
	\begin{align}
		c &= \frac{S_{obj}}{S_{kruh}} = \frac{\pi r_{obj}}{\pi r_{kruh}} = \frac{\frac{o_{obj} \pi}{2\pi}}{\frac{o_{kruh} \pi}{2\pi}} \\
		c &= \frac{o_{obj}}{o_{kruh}} = 1
	\end{align}
\end{minipage}% <---------------- Note the use of "%"
\begin{minipage}[tbh]{.5\textwidth}
	\raggedright
	Cirkularita pro kruhový objekt. \\
	Předpoklad stejný obvod $\pi d = 4a$
	\begin{align}
		c &= \frac{S_{obj}}{S_{kruh}} = \frac{a^2}{\frac{4a^2}{\pi}} \\
		c &= \frac{\pi}{4} \approx 0,785
	\end{align}
\end{minipage}

Dále v rozpoznání objektů ještě určujeme úhel natočení, který je potřeba pro správné natočení chapadla. Níže jsou příklady zpracovaných obrázků, je zde vidět klasifikace objektu, poloha (x, y) v pixelech a úhel natočení. Dále je zvýrazněna hranice, podle které je určován objekt.

Na obrázku \ref{fig:Hneda} je v pravém horním rohu vidět fragment, který však není klasifikován jako objekt, protože jsou objekty filtrovány podle velikosti plochy. Objekty menší než 3000 pixelů jsou přeskočeny.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/modra.jpg}
		\caption{Rozpoznání objektů modré barvy}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/hneda.jpg}
		\caption{Rozpoznání objektů hnědé barvy}
		\label{fig:Hneda}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/purpurova.jpg}
		\caption{Rozpoznání objektů purpurové barvy}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/zluta.jpg}
		\caption{Rozpoznání objektů žluté barvy}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/KNN/cervena.jpg}
		\caption{Rozpoznání objektů červené barvy}
	\end{subfigure}
	\caption{Rozpoznání objektů podle barev}
\end{figure}

\subsection{Obsluha}
Před spuštění algoritmu pro rozpoznání je potřeba obsluhou nastavit úrovně prahování pro pozadí. V našem zdrojovém kódu je algoritmus nastaven pro maximální osvětlení v laboratořích, ve kterých jsme program ladili. Námi napsaný algoritmus by měl fungovat na libovolné barvy, ale vzhledem k nemožnosti otestování zaručujeme rozpoznání pouze objektů, které byly v době testování dostupné v laboratořích. Dále při startu programu je potřeba zadat počet barev, které se na ploše nacházejí. Toto omezení plyne kvůli segmentaci shlukovacím algoritmem KNN.

\section{Transformace souřadnic z kamery do souřadnic robotu}
Pro správnou funkčnost robota je potřeba prvně namapovat souřadnice z kamery do souřadnicového
systému robotu. Výpočet transformační matice je proveden pomocí metody nejmenších čtverců. 

\subsection{Funkčnost algoritmu}

Kalibrační algoritmus robotu napsaný v souboru calib\_robot.py prvně nastaví robota na kraj
jeho operačního prostoru a plně rozevře gripper. Obsluha následně do gripperu vloží objekt
střední velikosti (libovolný tvar a barva, ideálně ale nějaká dobře rozpoznatelná – sytě
červená/modrá).

Obsluha následně na terminál pošle znak 'h', čímž povolí gripperu objekt uchopit. Následným
posláním sekvence 'ok' poté obsluha spustí kalibrační sekvenci. Během ní robot umisťuje
objekt do předem specifikovaných bodů (zobrazeno na obrázku 5) a pokaždé objekt kamerou
vyfotí a určí jeho polohu. Vzniknou dvě matice (body robotu a kamery), z kterých následně
lze vypočíst transformační matici, o čemž pojednávají následující dvě podkapitoly.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/calib_points}
\caption{Zobrazení kalibračních bodů (červený kříž).}
\label{fig:JPGImg}
\end{figure}

Jak je vidět z obrázku 5, kalibrační body nejsou v jednom případě umístěny úplně na kraji. Je
to z toho důvodu, že do pravého dolního rohu (dle obrázku) se robot není schopen pomocí IKT
dostat, nemá tedy smysl se tam snažit dělat kalibraci.

\subsection{Matematický popis}
Mějme matice 1 $\times$ N (řádek $\times$ sloupec) $r_x$, $r_y$ ($k_x$, $k_y$) popisující osy x a y v souřadném systému robotu (kamery). Poté budeme mít matice B, U, V jako

\begin{align}
B &= \begin{bmatrix}
r_x \\ r_y \\ 1
\end{bmatrix},\\
U &= \begin{bmatrix}
k_x
\end{bmatrix},\\
V &= \begin{bmatrix}
k_y
\end{bmatrix}.
\end{align}

Nyní potřebujeme najít co nejvíce přesnou transformaci mezi souřadnými systémy pro každou z
os x a y. Jde o úlohu ve smyslu nejmenších čtverců. Tu lze obecně vyjádřit jako

\begin{align}
\min_x ||Ax-b||^2.
\end{align}
Jde tedy o hledání minima. To lze přepsat jako
\begin{align}
A^TAx^* = A^Tb,
\end{align} z čehož plyne
\begin{align}
x^* = A^+b,
\end{align}
kde pseudoinverzi $+$ lze vyjádřit jako
\begin{align}
A^+ = (A^TA)^{-1}A^T.
\end{align}
Vzorec (10) použijeme na každou ze souřadných os (včetně osy z přidané v rámci vzorce (5)).
Je tedy potřeba třikrát provést výpočet ve smyslu nejmenších čtverců, což ukazují následující
vzorce.

\begin{align}
h_1 &= (B^T)^+U^T,\\
h_2 &= (B^T)^+V^T,\\
h_3 &= (B^T)^+1,
\end{align}
kde $+$ značí pseudoinverzi, $T$ transpozici a $1$ vektor jedniček o N řádcích. Transformační  matici H pak lze popsat jako

\begin{align}
H = \begin{bmatrix}
h_1 & h_2 & h_3
\end{bmatrix}^T.
\end{align}

\subsection{Použitý algoritmus}

Implementaci algoritmu v Pythonu lze najít v souboru transform.py, konkrétně jde o funkci
def camera\_robot\_transform(A, B). Tato funkce spočítá transformační matici H a tu uloží do
souboru calib.npy. Tento soubor je pak čtený z funkce def get\_transform\_matrix(),
prostřednictvím které si o matici H žádá hlavní program main.py. Následující kód obsahuje
část vypočítávající matici H.

\begin{lstlisting}
B_new = np.append(B, [np.ones(len(B[1]))], axis=0)
A_new = np.append(A, [np.ones(len(A[1]))], axis=0}

# Transpose the matrixes
A_t = A_new.T
B_t = B_new.T

U = np.array(A[0])
V = np.array(A[1])

# Get parts of the array
h1 = np.matmul(U.T, np.linalg.pinv(B_new))
h2 = np.matmul(V.T, np.linalg.pinv(B_new))
h3 = np.matmul(np.ones(len(A_t)), np.linalg.pinv(B_new))

# Stack the array together
H = np.vstack((h1, h2, h3))
\end{lstlisting}

Pokud při výpočtu transformační matice došlo k nějaké chybě (například algoritmus nebyl schopen
rozpoznat nějaký kalibrační objekt a dimenze matic tak nesouhlasí), dojde k použití předem
vypočtené defaultní matice.

Kalibrační program lze spustit jednoduše pomocí příkazu

\begin{lstlisting}
$ python robot_calib.py
\end{lstlisting}

\section{Skládání objektů}

Po spočtení transformační matice je možno na označenou plochu položit objekty, se kterými
má robot pracovat, a spustit hlavní algoritmus pomocí příkazu

\begin{lstlisting}
$ python main.py K
\end{lstlisting}

K je jediný vstupní argument programu, jde o počet barev objektů. V případě uvedení vyššího
čísla než skutečného bude program stále fungovat, hrozí ovšem, že algoritmus špatně rozpozná
některé barvy (například bude za barvu považovat i stín). Naopak při uvedení nižšího počtu barev
bude algoritmus některé barvy vynechá a bude objekty podobných barev (například žlutá a zelená)
považovat za objekty se stejnou barvou.

Po rozpoznání tvarů objektů, jejich barev, poloh a úhlu natočení algoritmus postupuje pro
každou barvu od největšího objektu, který si označí jako báze, k nejmenšímu. Pokud je objekt
jiné velikosti než velké, pak ho uchopí a postaví na bázi. Velká velikost může figurovat
pouze jako báze, jelikož ji gripper není schopen uchopit (viz. kapitola 2.2). Tento postup
se opakuje zvlášť pro kostky a válce.

Algoritmus nevyužívá komplexní plánování pohybu, ale pokaždé se prvně posune nad objekt (bázi)
a následně provede pouze pohyb dolů a objekt uchopí (položí ho na bázi). Tento postup je zvolen
kvůli zabránění robotu, aby shodil již postavenou věž. Zároveň jde o dostačující způsob, nebylo
tedy potřeba řešit plánování pohybu.

V případě existence více IKT volí robot takovou, která nemá úhel natočení osy $J_2$ (viz obrázek 1) větší než $\pi /2$.
V takovém případě by totiž robot mohl rozdrtit některé objekty ležící na kamerou zabírané ploše.

\section{Zdrojový kód}

Zdrojový kód k projektu je možno najít ve veřejném git repozitáři.\footnote{https://gitlab.fel.cvut.cz/lencmich/rob-semestral}

\section{Diskuse k výsledkům}

Několik testů v laboratoři ukázalo, že robot je schopen rozstřídit objekty dle tvaru, velikosti a barvy
a tyto objekty následně poskládat na sebe. Během testů se občas objevovaly problémy s rozpoznáním
některých barev, například místy docházelo k problémům rozlišit zelenou od žluté či fiaolovou od červené.
Tyto problémy byly často závislé na míře osvětlení v laboratoři a postupem času se jejich výskyt dařilo
snižovat. Dále také robot místy nebyl úplně přesný, nejspíš kvůli možné nepřesnosti při kalibraci či při
rozpoznání středu objektu. Toto způsobovalo problémy primárně v okrajích kamerou snímaného pole.

V případě poskytnutí více času by se daly vylepšit pohyby robotu, například o inteligentnější plánování
pohybu než jaké bylo popsáno v kapitole 5.

\end{document}
